\documentclass[fancyheadings,12pt]{article}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphics}
\usepackage{subfigure}
%\usepackage[final]{epsfig}
%\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage{mathtools}
%\usepackage{auto-pst-pdf}
%\usepackage{pstricks,pst-node,pst-text,pst-3d}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{animate}
\usepackage{bm}
\usepackage{array}
\usepackage{float}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{listings}
\lstset{
language=R,   % R code
literate=
{á}{{\'a}}1
{à}{{\`a}}1
{ã}{{\~a}}1
{é}{{\'e}}1
{ê}{{\^e}}1
{í}{{\'i}}1
{ó}{{\'o}}1
{õ}{{\~o}}1
{ú}{{\'u}}1
{ü}{{\"u}}1
{ç}{{\c{c}}}1
}


\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\lstset
{ %Formatting for code in appendix
    language=C,
    basicstyle=\footnotesize,
    numbers=left,
    stepnumber=1,
    showstringspaces=false,
    tabsize=1,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false,
    keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
    stringstyle=\color{red}\ttfamily,
    commentstyle=\color{green}\ttfamily,
    morecomment=[l][\color{gray}]{\#},
    backgroundcolor=\color{backcolour},
    frame=single, % adds a frame around the code
    breakatwhitespace=false,
}

\makeatletter
% double spacing lines 
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\newcommand{\LyX}{L\kern-.1667em\lower.25em\hbox{Y}\kern-.125emX\spacefactor1000}
%pour faire reference toujours avec la meme norme
%lyx !
\newcommand{\eq}[1]{Eq.~\ref{eq:#1}}
\newcommand{\fig}[1]{Fig.~\ref{fig:#1}}
\newcommand{\tab}[1]{Tab.~\ref{tab:#1}}
\newcommand{\para}[1]{Sec.~\ref{para:#1}}
\newcommand{\ap}[1]{Appendix~\ref{ap:#1}}
\renewcommand{\appendixtocname}{Annexes} 
\renewcommand{\appendixpagename}{Annexes}
\newcommand{\ul}{\underline}
\newcommand\crule[3][black]{\textcolor[RGB]{#1}{\rule{#2}{#3}}}
\newcommand{\code}{\textit{spherical\_mesh}}
\newcommand{\exec}{\code\textit{.exe}}

%
\makeatother

%\fancyhf{}%
% Utiliser \fancyhead[L] pour mettre du texte dans la partie de gauche
% du header
%\fancyhead[L]{}%
%\fancyhead[R]{\thepage}%
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % ça c'est pour faire une ligne horizontale
%\headsep=25pt % ça c'est pour laisser de la place entre le header et le texte
%\pagestyle{fancy}%

% margins
\setlength{\topmargin}{-0.75in}
\setlength{\textheight}{9in}
\setlength{\oddsidemargin}{-.50in}
\setlength{\textwidth}{7.5in}



\begin{document}


\title{\code: guide de l'utilisateur}

\maketitle
\begin{center}
\author{\bf|Méso|Star>}\\
 (\url{http://www.meso-star.com}) \\
\end{center}
\vspace{1cm}

\tableofcontents

\newpage

%=================================================================================================================================
\section{Introduction}
\label{para:introduction}

Le programme {\code}\footnote{Le nom du programme est directement hérité du premier exemple fourni dans le cadre de l'ANR Rad-Net, et qui n'assurait alors que la production d'un maillage triangulaire de sphère...} s'insère dans une chaîne de production de la donnée en vue de de réaliser des simulations de transfert radiatif planétaire: sa fonction est de produire des fichiers d'entrée pour le code de transfert radiatif {\it htrdr\_planeto}, à partir de données les moins travaillées possible (données d'observation, ou issues de simulations GCM). {\code} a vocation à n'être qu'un exemple de code occupant cette fonction: dans sa version actuelle, le programme génère une scène radiative pour Titan, comprenant un exemple de maillage triangulaire pour la surface, un maillage tétraédrique pour le mélange de gaz atmosphérique (à partir de k-distributions indépendantes pour $CH_{4}$ et $CO$), et un maillage tétraédrique pour la brume. Dès lors que le format des fichiers de données de base ou les concepts qu'ils introduisent vont varier, il sera nécessaire de modifier ce code, ou d'en écrire un différent pour assurer la même fonction.

Pour rappel, le modèle physique que le code de transfert radiatif doit être en mesure de résoudre, et pour lequel il faut bien entendu être en mesure de fournir les données correspondantes, est le suivant:
\begin{itemize}
\item Surface triangulée, avec propriétés de réflexion et d'émission variant possiblement à l'échelle de la facette triangulaire.
\item Mélange de gaz atmosphérique pour lequel les données thermophysiques (coefficients d'absorption et de diffusion, température) sont fournies aux noeuds d'un maillage tétraédrique arbitraire.
\item Aérosols (nuages, brumes, etc) en nombre arbitraire. Les propriétés radiatives (coefficients d'absorption et de diffusion, fonction de phase) de chaque mode d'aérosol fournies aux noeud d'un maillage tétraédrique arbitraire, propre au mode d'aérosol
\end{itemize}

L'ambition étant de pouvoir utiliser une seule scène pour réaliser indépendamment plusieurs types possibles de simulations de transfert radiatif (calcul de flux ponctuel ou global, simulation d'observable radiative satellitaire en toute position et dans toute direction, image de synthèse, etc), le pré-requis est de fournir une description des données nécessaires aux simulations de transfert radiatif pour la totalité de la surface et de l'atmosphère. Bien évidemment, si les données ne sont disponibles que pour une zone restreinte, il est toujours possible d'utiliser des données par défaut pour le reste de la scène.

Remarque sur les fichiers utilisant un format binaire: de nombreux fichiers d'entrée de {\it htrdr\_planeto} sont binaires. Non seulement la taille mémoire de ces fichiers est moins importante par-rapport à des fichiers ASCII stockant la même information, mais en plus les temps de lecture et écriture de ces fichiers est bien moins important que pour leur contrepartie ASCII (à information identique). De plus, les fichiers binaires utilisés par {\it htrdr\_planeto} sont utilisés pour charger / décharger à la volée de la donnée à partir de ces fichiers, comme s'il s'agissait d'un bloc de la mémoire. Ce mécanisme est nécessaire lorsque toute l'information nécessaire à une simulation ne tient pas en mémoire (technique out-of-core). La mise en oeuvre de cette technique demande que la donnée soit alignée sur des page mémoire: cette notion apparaît donc dans la description des divers fichiers binaires. La taille des pages mémoire sous GNU/Linux est de 4096 octets, c'est la raison pour laquelle nous avons utilisé cette valeur dans la production de ces fichiers binaires.



%=================================================================================================================================
\section{Les fichiers de sortie}
\label{para:output}

Le programme {\code} propose un exemple de production des différents fichiers nécessaires au code {\it htrdr\_planeto} afin de réaliser des simulations de transfert radiatif. Ces fichiers sont détaillés, avec leur format, dans les paragraphes suivants. Pour chacun de ces fichiers, la subroutine permettant de les générer est mentionnée, ainsi que le nom du fichier source où elle est définie.

\subsection{Surface}
\label{para:output_surface}

Il est nécessaire de produire une description de la surface solide de l'astre étudié lorsqu'il s'agit d'une planète (ou lune) tellurique. Dans le cas des planètes océan, il reste nécessaire de fournir une description de l'interface liquide-gaz, mais {\code} n'est pour l'instant pas adapté à la description des données d'interface dans ce cas (indices de réfraction des deux milieux). Dans le cas des planètes gazeuses ou des atmosphères stellaires, il n'est pas nécessaire de fournir de description d'une surface, toute la donnée est fournie sur des maillages volumiques (voir sections \ref{para:output_gas} et \ref{para:output_clouds}) mais {\it htrdr\_planeto} n'est sans doute pas le bon outil pour réaliser des simulations de transfert radiatif dans ces situations (milieu supercritique, plasmas, etc). Les fichiers permettant de décrire la surface solide sont:

\begin{enumerate}
\item Un fichier de description de la géométrie: nous pensions initialement utiliser un fichier au format wavefront OBJ, mais nous avons du revoir notre copie en raison du grand nombre potentiel de matériaux associés à la surface. La taille de ce fichier OBJ (ASCII) aurait entraîné des temps de chargement de la donnée, potentiellement par morceaux, trop importants. Nous avons donc opté pour un fichier binaire qui assure de meilleures performances. Ce fichier a pour vocation de décrire un maillage triangulaire de la surface. Ce dernier est composé d'un certain nombre de vertex (positions 3D) et de facettes triangulaires, décrites par les indices des trois vertex définissant chaque facette.
  A titre d'exemple, la production de ce fichier binaire est assurée par la routine {\it record\_surface\_grid\_file()}, située dans le fichier source {\it record\_surface\_data.for} (fichier 22). Sa structure est la suivante:
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (entier sur 8 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de vertex (entier sur 8 octets)
  \item Nombre de facettes (entier sur 8 octets)
  \item Dimension des vertex {\it dim} (entier sur 4 octets)
  \item Nombre de vertex par facette {\it Nvinface} (entier sur 4 octets)
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours, peu importe avec quoi (donnée non utilisée).
  \item Pour chaque vertex: valeur de chaque coordonnée cartésienne ({\it dim} doubles, sur 8 octets); unité: mètres
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chaque facette: indice de chacun des {\it Nvinface} vertex définissant la facette, fournis dans le sens de rotation direct, de façon à ce que la normale pointe vers l'atmosphère ({\it Nvinface} entiers sur 8 octets); ces indices doivent correspondre à l'ordre dans lequel les coordonnées des vertex sont fournies dans la partie précédente du fichier.
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \end{itemize}
  %
\item Un fichier fournissant les propriétés de surface; il s'agit là encore d'un fichier binaire, qui est lui aussi produit par la routine {\it record\_surface\_properties\_file()} dans le fichier source {\it record\_surface\_data.for} (fichier 23). Sa structure est la suivante:
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (entier sur 8 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de facettes (entier sur 8 octets); bien entendu ce nombre doit être rigoureusement identique à celui fourni par le fichier de description de la géométrie.
  \item La taille d'un enregistrement, en octets: il s'agit ici d'un entier sur 8 octets.
  \item L'alignement, en octets. Il est ici égal à la taille de l'enregistrement, il s'agit donc également d'un entier sur 8 octets.
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chaque facette: indice du matériau utilisé (1 entier sur 4 octets) et température (un float sur 4 octets). L'indice du matériau doit correspondre à l'ordre dans lequel sont fournis les matériaux dans le troisième fichier (la liste des matériaux).
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \end{itemize}
  %
\item Un fichier donnant la liste des fichiers de description des matériaux. L'ordre d'apparition de ces noms de fichiers définit l'indice de matériau apparaissant dans le fichier précédent (liste des propriétés de surface). Il est produit par la routine {\it record\_surface\_materials\_list()} dans le fichier source {\it record\_surface\_data.for} (fichier 21). Il s'agit d'un fichier ASCII, comportant en première ligne le nombre de matériaux dont les fichiers de définition vont être précisés, puis, pour chacun de ces matériaux, le nom du fichier au format {\it mrumtl} définissant le spectre de réflectivité du matériau en question. Dans la version actuelle de {\code}, ces fichiers sont nommés à partir de l'indice du cube de données VIMS, et des indices définissant le pixel de ce cube de données d'où le spectre de réflectivité est issu. Par exemple: le fichier {\it mtl\_0002\_0034\_042.dat} contient le spectre de réflectivité du pixel numéro (34,42) dans le cube de données VIMS numéro 2. Le fichier {\it mtl\_0000\_0000\_0000.dat} se réfère au matériau par défaut (réflectivité nulle à toutes les longueurs d'onde) utilisé pour les facettes non localisées dans un cube de données VIMS.
\end{enumerate}

Bien entendu, le programme {\code} doit être en mesure de produire les fichiers en question au format {\it mrumtl} définissant la réflectivité de chaque matériau. Chacun de ces fichiers ASCII comporte les informations suivantes, et est produit par la routine {\it record\_material\_definition\_file()}, défini dans le fichier source {\it mtl.for}:

\begin{itemize}
\item La chaîne de caractères ``wavelength'' suivie du nombre de valeurs de la longueur d'onde figurant dans la suite du fichier (entier).
\item Sur chaque ligne suivante: une valeur de longueur d'onde (en nanomètres), la chaîne de caractères ``lambertian'' ou ``specular'' suivant le type de fonction de réflectivité, et la valeur de la réflectivité pour la longueur d'onde en question.
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Mélange de gaz atmosphérique}
\label{para:output_gas}

Les propriétés radiatives du mélange de gaz atmosphérique sont à fournir aux noeuds d'un maillage volumique tétraédrique. En ce qui concerne le maillage, {\code} commence par produire un maillage régulier en latitude / longitude / altitude, puis produit des tétraèdres à partir de ces premières mailles: 3 tétraèdres pour les mailles commençant ou se terminant à un pôle (qui sont des dièdres), cf. figure \ref{fig:diedre2tetra}, et 6 tétraèdres pour toutes les autres. Il aurait été possible de descendre jusqu'à 5 pour ces dernières (des pavés dans l'espace longitude / latitude / altitude, voir figure \ref{fig:cube2tetra}) mais si on commence par diviser un pavé en deux dièdres (cf. figure \ref{fig:cube2diedre}), on peut réutiliser le partitionnement du dièdre en 3 tétraèdres.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.40\textwidth,angle=0]{./figures/diedre2tetra.png}
\caption[]{Partitionnement du dièdre en trois tétraèdres}
\label{fig:diedre2tetra}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.40\textwidth,angle=0]{./figures/cube2diedre.png}
\caption[]{Partitionnement du pavé en deux dièdres}
\label{fig:cube2diedre}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.40\textwidth,angle=0]{./figures/cube2tetra.png}
\caption[]{Partitionnement du cube en cinq tétraèdres}
\label{fig:cube2tetra}
\end{figure}

Les fichiers permettant de décrire le mélange de gaz atmosphérique sont les suivants:

\begin{enumerate}
\item Un fichier de description du maillage volumique: celui-ci est composé de noeuds, reliés entre eux pour former des cellules (tétraèdres). La notion de cellule permet simplement d'établir une relation entre les noeuds: pour une position quelconque dans le volume, le code de transfert radiatif devra interpoler le coefficient d'absorption du mélange de gaz. Il ne pourra réaliser cette interpolation qu'à partir de la connaissance des noeuds (où le coefficient d'absorption est connu) à utiliser. Une première étape consiste donc à localiser l'unique cellule contenant la position spatiale pour laquelle l'interpolation doit avoir lieu. Et dans un second temps, l'interpolation peut être réalisée, en utilisant les données obtenues aux sommets de la cellule en question.
  Le format du fichier binaire décrivant le maillage spatial (produit par la subroutine {\it record\_volumic\_grid\_file()} dans le fichier source {\it record\_volumic\_grid.for}, fichier 11) pour le mélange de gaz est le suivant:
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (entier sur 8 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de noeuds (entier sur 8 octets)
  \item Nombre de cellules (entier sur 8 octets)
  \item Dimension des noeuds {\it dim} (entier sur 4 octets)
  \item Nombre de noeuds par cellule {\it Nvincell} (entier sur 4 octets)
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chacun des noeuds: les coordonnées cartésiennes du noeud ({\it dim} double sur 8 octets)
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chacune des cellules: les indices des {\it Nvincell} noeuds constituant les sommets de la cellule ({\it Nvincell} entiers sur 8 octets). Les indices des noeuds correspondent à l'ordre dans lequel ils sont fournis dans le fichier. Dans le cas de tétraèdres, {\it Nvincell}=4; ces 4 indices doivent être fournis de telle façon à ce que la normale à la facette triangulaire décrite par les trois premières valeurs pointe dans la direction du quatrième noeud de la cellule.
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \end{itemize}
  %
\item Un fichier de propriétés radiatives; il est produit par la subroutine {\it record\_gas\_radiative\_properties\_file()} dans le fichier source {\it record\_gas\_properties.for} (fichier 31). Il est à noter que cette routine doit être appelée pour chacun des intervalles spectraux sur lesquels les données sont définies: il n'était pas possible de déclarer des tableaux contenant l'intégralité des données (coefficient d'absorption et de diffusion, pour chaque intervalle spectral, pour chaque point de quadrature, et chaque noeud du maillage) ce qui entraîne le fonctionnement particulier de cette routine. Le format du fichier produit est le suivant (binaire):
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (entier sur 8 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de bandes spectrales (entier sur 8 octets)
  \item Nombre de noeuds (entier sur 8 octets)
  \item Pour chaque bande spectrale: valeur des longueurs d'onde minimum et maximum pour la bande courante (2 double sur 8 octets, possiblement identiques si aucune largeur de bande ne peut être définie) en nanomètres, ordre de quadrature (1 entier sur 8 octets), et les $N_{q}$ poids de quadrature correspondants ($N_{q}$ double sur 8 octets).
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chaque bande spectrale: liste des coefficients de diffusion\footnote{La fonction de phase à utiliser lors du transfert radiatif pour un événement de diffusion par le mélange de gaz sera la fonction de Rayleigh, il est donc inutile de fournir des paramètres supplémentaires relatifs à la fonction de phase -- à la différence de la diffusion par les aérosols.} du mélange de gaz (1 float sur 4 octets) en $m^{-1}$ pour chaque noeud du maillage, un padding, puis pour chaque point de quadrature: la liste des coefficients d'absorption du mélange de gaz (1 float sur 4 octets) en $m^{-1}$ pour chaque noeud du maillage + un padding avant de passer au point de quadrature suivant.
  \end{itemize}
  %
\item Un fichier de propriétés thermophysiques: il s'agit, en l'occurrence, de spécifier la température par noeud du maillage tétraédrique. Il est produit par la subroutine {\it record\_gas\_thermodynamic\_properties\_file()} dans le fichier source {\it record\_gas\_properties.for} (fichier 32). Le format de ce fichier est le suivant (binaire):
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (entier sur 4 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de noeuds (entier sur 8 octets)
  \item La taille d'un enregistrement, en octets: il s'agit ici d'un entier sur 8 octets.
  \item L'alignement, en octets. Il est ici égal à la taille de l'enregistrement, il s'agit donc également d'un entier sur 8 octets.
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chaque noeud: la valeur de la température au noeud en $K$ (1 float sur 4 octets)
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \end{itemize}
\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Nuages et brumes}
\label{para:output_clouds}

Un nombre arbitraire de modes d'aérosols peut être utilisé. L'ambition étant de pouvoir spécifier les propriétés radiatives d'un nombre quelconque de familles de particules, chaque famille étant caractérisée par une composition et une distribution de taille différentes. De plus, pour plus de flexibilité, chaque mode d'aérosol peut utiliser un maillage volumique qui lui est propre. Chaque mode d'aérosol est décrit par deux fichiers binaires: comme pour les mélanges de gaz, il faut fournir la description du maillage volumique, ainsi que les propriétés radiatives de la famille de particules. Mais comme la diffusion du rayonnement par les aérosols doit être prise en compte, il faut également fournir une description de la fonction de phase. Il est donc nécessaire de fournir les données suivantes pour chaque mode d'aérosols:

\begin{enumerate}
\item Un fichier de description du maillage volumique: le format est identique à celui du fichier décrivant le maillage volumique pour le mélange de gaz (binaire), produit par la subroutine {\it record\_volumic\_grid\_file()} dans le fichier source {\it record\_volumic\_grid.for}, fichier 11:
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (1 entier sur 8 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de noeuds (entier sur 8 octets)
  \item Nombre de cellules (entier sur 8 octets)
  \item Dimension des noeuds {\it dim} (entier sur 4 octets)
  \item Nombre de noeuds par cellule {\it Nvincell} (entier sur 4 octets)
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chacun des noeuds: les coordonnées cartésiennes du noeud (3 double sur 8 octets)
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chacune des cellules: les indices des {\it Nvincell} noeuds constituant les sommets de la cellule ({\it Nvincell} entiers sur 8 octets). Les indices des noeuds correspondent à l'ordre dans lequel ils sont fournis dans le fichier. Dans le cas de tétraèdres, {\it Nvincell}=4; ces quatre indices doivent être fournis de telle façon à ce que la normale à la facette triangulaire décrite par les trois premières valeurs pointe dans la direction du quatrième noeud de la cellule.
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \end{itemize}
  %
\item Un fichier de propriétés radiatives (binaire); il est produit par la subroutine\\ {\it record\_cloud\_radiative\_properties\_file()} dans le fichier source {\it record\_cloud\_properties.for} (fichier 33); il est à noter que, comme pour les propriétés radiatives du mélange de gaz, cette routine doit être appelée pour chaque intervalle spectral sur lequel les données sont définies. Le format du fichier binaire produit est le suivant:
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (1 entier sur 8 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de bandes spectrales (entier sur 8 octets)
  \item Nombre de noeuds (entier sur 8 octets)
  \item Pour chaque bande spectrale: valeur des longueurs d'onde minimum et maximum pour la bande courante (2 double sur 8 octets) en nanomètres.
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chaque bande spectrale: la liste des coefficients d'absorption et de diffusion de l'aérosol (2 float sur 4 octets) en $m^{-1}$ pour chaque noeud du maillage. Puis un padding avant de passer à l'intervalle suivant.
  \end{itemize}
  %
\item Un fichier décrivant la fonction de phase du mode d'aérosol (binaire); il est produit par la subroutine {\it record\_phase\_function\_file()} dans le fichier source {\it record\_cloud\_properties.for} (fichier 12):
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (1 entier sur 8 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de noeuds (entier sur 8 octets)
  \item La taille d'un enregistrement, en octets: il s'agit ici d'un entier sur 8 octets.
  \item L'alignement, en octets. Il est ici égal à la taille de l'enregistrement, il s'agit donc également d'un entier sur 8 octets.
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chaque noeud: indice de la fonction de phase à utiliser dans la liste des fonctions de phase (1 entier sur 4 octets) déclarées dans la liste suivante; bien entendu le fichier de définition correspondant doit bien avoir été produit en cohérence avec le type de fonction de phase déclaré (HG / discret).
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \end{itemize}
  %
\item Un fichier listant les fichiers de définition des fonctions de phase (ASCII); il est produit par la subroutine {\it record\_phase\_function\_list\_file()} dans le fichier source {\it record\_cloud\_properties.for} (fichier 24); ce fichier est propre à un mode d'aérosol donné. Les fichiers de définition des fonctions de phase qu'il liste sont donc également propres au mode d'aérosol en question, et les indices des fonctions de phase par noeud se réfèrent donc à la présente liste. Sa structure est la suivante:
  \begin{itemize}
  \item Nombre de fonctions de phase pour le mode d'aérosol
  \item Puis la liste des noms des fichiers de définition pour chaque fonction de phase du mode d'aérosol.
  \end{itemize}
  %
\item Et bien entendu, il faut également produire le fichier de définition (ASCII) de chaque fonction de phase; son nom doit être identique à celui listé dans le fichier précédent bien entendu; il est produit par la subroutine {\it record\_phase\_function\_definition\_file()} dans le fichier source {\it record\_cloud\_properties.for} (fichier 23) et contient:
  \\
  \begin{itemize}
  \item la chaîne de caractères ``wavelength`` suivie du nombre de longueurs d'ondes utilisées pour la description de cette fonction de phase (entier sur 4 octets)
  \item pour chaque longueur d'onde:
    \begin{enumerate}
    \item Pour une fonction de phase de type Henyey-Greenstein: la valeur de la longueur d'onde en nanomètres, suivie de la chaîne de caractères ``HG'', suivie de la valeur du paramètre d'asymétrie pour cette longueur d'onde
    \item Pour une fonction de phase discète: la valeur de la longueur d'onde en nanomètres, suivie de la chaîne de caractères ``discrete'', suive du nombre d'angles sur lesquels la fonction est discrétisée; puis, par ligne (une par angle): la valeur de l'angle de diffusion en radians (entre 0 et $\pi$), suivie de la valeur de la fonction de phase normalisée
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
%
\end{enumerate}

A noter pour ces fichiers de définition de la fonction de phase: on souhaite utiliser une fonction de phase $\Phi$ normalisée, c'est à dire:
\begin{equation}
  \int_{4\pi}\Phi(\vec{u},\vec{u^{\prime}})d\omega=1
\end{equation}

Avec $d\omega$ l'angle solide élémentaire autour de la direction de propagation après diffusion $\vec{u^{\prime}}$; en coordonnées sphériques, avec $\theta$ l'angle de diffusion (angle entre les directions de propagation $\vec{u}$ et $\vec{u^{\prime}}$): $d\omega=sin(\theta)d\theta d\phi$, d'où:
\begin{equation}
  \int_{0}^{2\pi}d\phi \int_{0}^{\pi} \Phi(\theta)sin(\theta)d\theta=1
\end{equation}
La fonction de phase discrétisée selon $\theta$ doit donc respecter:
\begin{equation}
  \int_{0}^{\pi} \Phi(\theta)sin(\theta)d\theta=\frac{1}{2\pi}
\end{equation}
Ou encore, pour ceux qui préfèrent:
\begin{equation}
  \int_{-1}^{1} \Phi(\mu)d\mu=\frac{1}{2\pi}
  \label{eq:normalization}
\end{equation}
avec $\mu=cos(\theta)$

En pratique: les données se présentent sous la forme d'un tableau de $N$x2 valeurs, $N$ étant le nombre de valeurs de l'angle de diffusion:

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    $\theta$ & $\Phi$ \\
    \hline
    $\theta_{0}$=0 & $\Phi_{0}$ \\
    $\theta_{1}$ &  $\Phi_{1}$ \\
    \vdots & \vdots \\
    $\theta_{N-1}$ &  $\Phi_{N-1}$ \\
    $\theta_{N}=\pi$ &  $\Phi_{N}$ \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Il est impératif que la valeur du premier angle de diffusion dans le jeu de données soit $0$, et que la valeur du dernier angle de diffusion soit $\pi$ rad. De plus, les valeurs de l'angle de diffusion sont supposées être fournies par ordre croissant.

Si on ajoûte une colonne au tableau précédent en calculant la valeur de $\mu=cos(\theta)$ pour chaque angle de diffusion:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    $\theta$ & $\mu=cos(\theta)$ & $\Phi$ \\
    \hline
    $\theta_{0}$=0 & $\mu_{0}=1$ &  $\Phi_{0}$ \\
    $\theta_{1}$ & $\mu_{1}=cos(\theta_{1})$ &  $\Phi_{1}$ \\
    \vdots & \vdots & \vdots \\
    $\theta_{N-1}$ & $\mu_{N-1}=cos(\theta_{N-1})$ &  $\Phi_{N-1}$ \\
    $\theta_{N}=\pi$ & $\mu_{N}=-1$ &  $\Phi_{N}$ \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}


La relation \ref{eq:normalization}, sous l'hypothèse que la fonction de phase évolue linéairement avec $\mu$, se traduit par:

\begin{equation}
  \alpha=\pi \sum_{i=1}^{N} \Bigl[\Phi_{i-1}+\Phi_{i}\Bigr](\mu_{i-1}-\mu_{i})=1
  \label{eq:alpha_norm}
\end{equation}

Le code {\it htrdr\_planeto} vérifiera que la relation de normalisation est bien vérifiée. Si les données fournies ne permettent pas d'assurer la relation \ref{eq:alpha_norm}, toutes les valeurs de la fonction de phase fournies seront divisées par la valeur de la norme $\alpha$, ce qui assurera la normalisation de la fonction de phase. Ainsi, on n'a pas réellement besoin d'assurer la normalisation de la fonction de phase, mais juste d'assurer les valeurs relatives de cette fonction.

\newpage
%=================================================================================================================================
\section{Concepts et fonctionnement général}
\label{para:concepts}

Les concepts et données de base sur lesquels {\code} fonctionne sont les suivants:

\subsection{Surface}
\label{para:concepts_surface}

Par défaut, on considère un corps sphérique, de rayon arbitraire, possédant une réflectivité nulle (et donc une émissivité de 1) à toutes les longueurs d'onde, pour un maillage de la surface de 1$^{\circ}$ avec une altitude nulle. Un certain nombre de cubes de données VIMS peuvent venir compléter cette description de la surface.

Chaque cube VIMS procure un signal de réflectivité pour chacun des pixels du cube de données. Les pixels sont issus du balayage de la surface par l'instrument VIMS embarqué à bord de Cassini, et peuvent donc définir des zones géographiques qui se recoupent partiellement, ou entre lesquelles il existe des zones non explorées. Le programme {\code} est capable de gérer ces situations, ainsi que des cubes de données qui se recouvriraient partiellement. L'idée pour produire une donnée de surface utilisable dans {\it htrdr\_planeto} à partir de ces données parcellaires/redondantes est la suivante: {\code} commence par identifier les cubes VIMS se recoupant géographiquement, afin de créer des ``groupes'': les cubes VIMS isolés sont seuls dans leur groupe, et tous les cubes présentant un chevauchement constituent un groupe. Pour chaque groupe, une boîte englobante de la zone est identifié (dans l'espace longitude / latitude, qui est l'espace dans lequel {\code} fonctionne à partir de là). Cette zone va être sur-maillée avec une résolution plus importante que le maillage par défaut de 1$^{\circ}$: la définition est basée sur la taille moyenne des pixels dans chaque direction, de façon à ce que chaque pixel soit couvert par plusieurs facettes triangulaires (ou pas, si l'utilisateur le désire).

Étant donné que l'altitude est fournie pour les coins de chaque pixel, il est possible d'identifier le ou les pixel(s) dans le(s)quel(s) une position donnée (vertex du maillage) se trouve, puis d'interpoler une altitude pour cette position. Pour l'instant, {\code} utilise ce qui suit: la distance $d_{i}$ (sur la sphère) entre le vertex courant et chaque coin de chaque pixel où le vertex est localisé est calculée. Puis l'altitude $z$ du vertex est interpolée à partir des altitude $z_{i}$ pour chacun de ces $N$ coins de pixel:

\begin{equation}
  z=\sum_{i=1}^{N} \omega_{i}z_{i}
  \label{eq:vertex_altitude_interpolation}
\end{equation}

avec $\omega_{i}$ le poids donné à chaque altitude $z_{i}$: pour le moment, $\omega_{i}=\frac{1/d_{i}}{\sum_{j=1}^{N}1/d_{j}}$.

Bien entendu, ceci n'est utilisé que si le vertex n'est pas confondu avec un des coins de pixel où l'altitude $z_{i}$ est connue; dans un tel cas, on a directement $z=z_{i}$.

Les coordonnées 3D de chaque vertex du sur-maillage sont ainsi obtenues, pour chaque groupe de cubes VIMS. Dans le cas où un vertex se trouve dans une zone non couverte par les données VIMS, il se voit attribuer une altitude par défaut (nulle). Les figures \ref{fig:VIMS_cube_single} et \ref{fig:VIMS_cube_4_3groups} permettent de visualiser respectivement les zones sur-maillées pour un cube VIMS unique, et pour quatre cubes VIMS, dont deux partiellement superposés forment un groupe.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/VIMS_cube_single.png}
\caption[]{Visualisation de la zone sur-maillée pour un unique cube de données VIMS. On peut notamment voir les zones non couvertes par le balayage spatial, auxquelles sont attribuées des propriétés par défaut. La donnée visualisée est l'identifiant du matériau attribué aux facettes.}
\label{fig:VIMS_cube_single}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/VIMS_cube_4_3groups.png}
\caption[]{Identique à la figure \ref{fig:VIMS_cube_single}, mais pour 4 cubes de données VIMS, dont deux sont partiellement superposés. Il s'agit en fait du même cube VIMS initial, dupliqué et déplacé trois fois pour les besoins du test. La donnée visualisée est l'identifiant du matériau attribué aux facettes.}
\label{fig:VIMS_cube_4_3groups}
\end{figure}

Il est bien entendu nécessaire de relier ce maillage de résolution arbitraire avec le maillage par défaut du reste de la sphère (maillage à 1$^{\circ}$) de façon à ce que la surface triangulée ne présente pas de trous. La méthode utilisée est illustrée sur la figure \ref{fig:grid_sewing}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/grid_sewing.png}
\caption[]{Visualisation de la grille triangulaire permettant d'illustrer les facettes créées afin de relier le maillage ``grossier'' par défaut à 1$^{\circ}$ de définition (central), avec le sur-maillage utilisé dans les zones contenant les groupes de données VIMS (sur les bords).}
\label{fig:grid_sewing}
\end{figure}

Un signal spectral de réflectivité doit ensuite être affecté à chaque facette. Étant donné que {\it htrdr\_planeto} utilise le concept de {\it matériau}, {\code} commence par identifier le signal de réflectivité associé à chaque pixel de chaque cube de données VIMS, et l'affecte à un matériau. Puis un ce des matériaux est affecté à chaque facette triangulaire: pour celles qui sont entièrement situées dans le même pixel VIMS, c'est le matériau du pixel en question qui est utilisé. Il faut arbitrer lorsque la facette triangulaire est entièrement ou partiellement hors d'un pixel VIMS: elle peut se situer dans une zone non couverte par les pixels, ou se situer dans une zone de recouvrement entre pixels (et tous les cas intermédiaires). Cet arbitrage est réalisé par la routine {\it face\_material()} (fichier {\it cube.for}): chacun des vertex composant la facette voit tester son appartenance aux pixels VIMS. Si ces vertex n'appartiennent pas tous au même pixel, c'est le matériau du pixel le plus représenté qui est utilisé. Si les trois vertex appartiennent chacun à un pixel différent, c'est le matériau du premier pixel rencontré qui est utilisé.

Nous pensions initialement utiliser un fichier wavefront {\it .obj} pour décrire la surface (un matériau par groupe de facettes triangulaires). Mais étant donné le grand nombre de matériaux, et la fait que chaque facette puisse potentiellement utiliser un matériau différent, nous avons décidé de développer un format de fichier binaire (star-mesh) pour décrire les propriétés de la surface (voir partie \ref{para:output_surface}). Chaque facette se voit ainsi attribuer une température et un indice de matériau. Ces indices se réfèrent à l'ordre dans lequel les matériaux apparaissent dans une liste séparée. Enfin, le signal spectral de réflectivité doit figurer dans un fichier de définition pour chacun des matériaux.

En ce qui concerne la température de surface, enregistrée dans le fichier binaire de propriétés de surface: seule la variation latitudinale de la température est prise en compte; celle-ci a été obtenue à partir de \cite{Jennings:2019} (figure 2, courbe bleue de la figure ``Ls=49''). Pour chaque facette triangulaire, {\code} obtient la température pour la latitude du centre de gravité de la facette.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Aérosols}
\label{para:concepts_clouds}

%*********************************************************************
\subsubsection{Le coefficient d'extinction totale}
\label{para:kext_clouds}

Les données de base pour la brume de Titan se présentent sous la forme d'un ensemble de fichiers fournissant altitude, pression, température et coefficient d'extinction de la brume à 1090 cm$^{-1}$ pour un ensemble de positions spatiales (longitude / latitude). Ces données sont utilisées pour relier la pression à l'altitude, et pour obtenir la température et la valeur du coefficient d'extinction en toute position spatiale. Un mécanisme est bien entendu nécessaire pour aller identifier le profil pertinent à utiliser en une position (longitude/latitude) donnée. C'est la raison pour laquelle un des fichiers de donnée de {\code} permet de définir un ensemble de zones spatiales en longitude/latitude, et d'associer à chacune de ces zones un des fichiers de définition du coefficient d'extinction de la brume (voir partie \ref{para:input_haze_zones.in}). Le profil en question sera utilisé pour toute position (longitude/latitude) appartenant à la zone correspondante.

L'identification du coefficient d'extinction de la brume $k_{ext}$ pour une altitude donnée $z$ (les noeuds du maillage volumique possèdent la coordonnée altitude) se fait à partir du profil, dit de référence, à utiliser dans la zone courante. {\code} commence par situer $z$ dans la plage d'altitude couverte par le profil de référence:

\begin{itemize}
\item soit il est possible d'identifier deux niveaux $z_{1}$ et $z_{2}$ du profil tels que $z\in[z_{1}, z_{2}]$, auquel cas il est possible d'interpoler $k_{ext}(\lambda,z)$ à partir de $k_{ext}(\lambda,z_{1})$ et $k_{ext}(\lambda,z_{2})$: plusieurs méthodes d'interpolation sont proposées (voir fichier {\it data.in}, section \ref{para:input_data.in})
  \begin{enumerate}
  \item pressure\_linear: $k_{ext}(z)=k_{ext}(z_{1})+\frac{k_{ext}(z_{2})-k_{ext}(z_{1})}{p_{2}-p_{1}}(p-p_{1})$; nécessite la connaissance de la pression $p$ en $z$ (voir ci-dessous), les niveaux de pression $p_{1}$ et $p_{2}$ correspondants respectivement aux niveaux $z_{1}$ et $z_{2}$ étant connus à partir du profil de référence.
  \item altitude\_linear: $k_{ext}(z)=k_{ext}(z_{1})+\frac{k_{ext}(z_{2})-k_{ext}(z_{1})}{z_{2}-z_{1}}(z-z_{1})$
  \item bottom\_constant: $k_{ext}(z)=k_{ext}(z_{1})$
  \item top\_constant: $k_{ext}(z)=k_{ext}(z_{2})$
  \item avg\_constant: $k_{ext}(z)=\frac{k_{ext}(z_{2})+k_{ext}(z_{1})}{2}$
  \end{enumerate}
\item soit l'altitude $z$ est située en dehors de la plage d'altitude couverte par le profil de référence: il faut alors extrapoler à partir des données du profil. Le programme commence par identifier les niveaux $z_{1}$ et $z_{2}$ du profil de référence dont les données seront utilisées pour l'extrapolation. Il s'agit des deux premiers ou deux derniers niveaux du profil, en fonction de la position de $z$. Les méthodes d'extrapolation disponibles sont:
  \begin{enumerate}
  \item pressure\_linear: $k_{ext}(z)=k_{ext}(z_{1})+\frac{k_{ext}(z_{2})-k_{ext}(z_{1})}{p_{2}-p_{1}}(p-p_{1})$
  \item altitude\_linear: $k_{ext}(z)=k_{ext}(z_{1})+\frac{k_{ext}(z_{2})-k_{ext}(z_{1})}{z_{2}-z_{1}}(z-z_{1})$
  \item contant: $k_{ext}(z)=k_{ext}(z_{1})$ si $z<z_{1}$ et $k_{ext}(z)=k_{ext}(z_{2})$ si $z>z_{2}$
  \item set: $k_{ext}$ prend une valeur imposée (actuellement: zéro).
  \end{enumerate}
\end{itemize}

Les méthodes d'interpolation et d'extrapolation {\it pressure\_linear} requièrent la connaissance de la pression $p$ pour l'altitude $z$. La correspondance est faite en utilisant les données du profil de référence: à partir de la connaissance des altitudes $z_{1}$ et $z_{2}$, ainsi que des pressions correspondantes $p_{1}$ et $p_{2}$ (qu'il s'agisse des niveaux entre lesquels l'altitude $z$ est située, ou les deux premiers/derniers niveaux dans le cas où $z$ est en dehors de la zone d'altitude couverte par le profil de référence), la pression varie de la façon suivante:

\begin{equation}
  p(z)=p_{1}exp\Bigl(-\alpha(z-z_{1})\Bigr)
\end{equation}

Le coefficient $\alpha$ est obtenu en écrivant la relation précédente pour $z=z_{2}$:

\begin{equation}
  \alpha=\frac{1}{z_{2}-z_{1}}ln\Bigl(\frac{p_{1}}{p_{2}}\Bigr)
\end{equation}



%*********************************************************************
\subsubsection{L'albédo de diffusion simple}
\label{para:w_clouds}

La connaissance de l'albédo de diffusion simple $\omega(\lambda,z)$ est également nécessaire afin de calculer les coefficients d'absorption et de diffusion de la brume pour chaque noeud du maillage volumique. Ce dernier est donné par la table figurant dans le fichier de données {\it ssaTomasko\_Hirtzig.dat} (voir \ref{para:ssaTomasko_Hirtzig.dat}) donnant l'albédo de diffusion simple de la brume pour des niveaux d'altitude et des longueurs d'onde. L'interpolation / extrapolation de $\omega(\lambda,z)$ à partir de ces données se fait en deux temps, comme illustré sur la figure \ref{fig:interpolation_albedo}:
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/interpolation_albedo.png}
\caption[]{Illustration de la double interpolation permettant d'identifier l'albédo de diffusion simple $\omega(\lambda,z)$ pour une longueur d'onde $\lambda$ et une altitude $z$: l'altitude $z$ (d'un noeud du maillage volumique) se situe ici entre les altitudes $z_{1}$ et $z_{2}$ de la LUT; une inter/extra-polation verticale permet d'obtenir un tableau intermédiaire de données [$\omega_{1}(z)$, $\omega_{2}(z)$, ..., $\omega_{N}(z)$] pour chacune des $N$ longueurs d'onde [$\lambda_{1}$, $\lambda_{2}$, ..., $\lambda_{N}$] de la LUT (plusieurs méthodes d'inter/extra-polation possibles). Puis pour la longueur d'onde courante $\lambda$, qui se trouve ici située entre $\lambda_{i}$ et $\lambda_{i+1}$, une inter/extra-polation (plusieurs méthodes disponibles) a lieu en utilisant les coefficients $\omega_{i}(z)$ et $\omega_{i+1}(z)$ du tableau intermédiaire.} 
\label{fig:interpolation_albedo}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item interpolation / extrapolation sur la verticale: les méthodes disponibles sont identiques à celles utilisées pour le coefficient d'extinction, mais les données utilisées sont ici celles relatives à l'albédo de diffusion simple. Ce calcul est réalisé pour chaque longueur d'onde de la table d'albédo de diffusion simple. Le résultat de cette première étape est un tableau de valeurs $(\lambda_{i}, \omega_{i}(z))$ pour l'altitude $z$ du noeud courant. Les valeurs de $\lambda_{i}$ sont les valeurs de la longueur d'onde de la table initiale d'albédo de diffusion simple. 
\item interpolation / extrapolation sur la dimension spectrale, à partir du tableau $(\lambda_{i}, \omega_{i}(z))$ précédent, pour la longueur d'onde $\lambda$ d'intérêt (en pratique: tous les calculs sont réalisés pour 1090 cm$^{-1}$ puisque c'est l'unique information spectrale dont on dispose). Il faut commencer par identifier l'intervalle $[\lambda_{1}, \lambda_{2}]$ où se situe $\lambda$, ou, à défaut, le premier ou le dernier intervalle spectral de la table d'albédo de diffusion simple dans le cas où $\lambda$ se situe en dehors des limites de la table. Puis les méthodes d'interpolation suivantes sont disponibles:
  \begin{enumerate}
  \item linear: $\omega_{\lambda}=\omega(\lambda_{1})+\frac{\omega(\lambda_{2})-\omega(\lambda_{1})}{\lambda_{2}-\lambda_{1}}(\lambda-\lambda_{1})$
  \item low\_constant: $\omega_{\lambda}=\omega(\lambda_{1})$
  \item high\_constant: $\omega_{\lambda}=\omega(\lambda_{2})$
  \item avg\_constant: $\omega_{\lambda}=\frac{\omega(\lambda_{1})+\omega(\lambda_{2})}{2}$
  \end{enumerate}
  Et les méthodes d'extrapolation disponibles sont:
  \begin{enumerate}
  \item linear: $\omega_{\lambda}=\omega(\lambda_{1})+\frac{\omega(\lambda_{2})-\omega(\lambda_{1})}{\lambda_{2}-\lambda_{1}}(\lambda-\lambda_{1})$
  \item constant: $\omega_{\lambda}=\omega(\lambda_{1})$ si $\lambda<\lambda_{1}$ et $\omega_{\lambda}=\omega(\lambda_{2})$ si $\lambda>\lambda_{2}$
  \end{enumerate}
  Le résultat de cette seconde interpolation est $\omega(\lambda,z)$
\end{itemize}

Enfin, munis de $k_{ext}(\lambda,z)$ et $\omega(\lambda,z)$, il est possible de calculer les valeurs du coefficient d'absorption $k_{a}(\lambda,z)$ et du coefficient de diffusion $k_{s}(\lambda,z)$ pour la brume, en toute altitude $z$ et à toute longueur d'onde $\lambda$:

\begin{equation}
  \begin{cases}
    k_{a}(\lambda,z)=k_{ext}(\lambda,z)\Bigl[1-\omega(\lambda,z)\Bigr] \\
    k_{s}(\lambda,z)=k_{ext}(\lambda,z)\omega(\lambda,z)
  \end{cases}
\end{equation}


%*********************************************************************
\subsubsection{La fonction de phase de diffusion}
\label{para:phase_clouds}

Il reste enfin à identifier la fonction de phase à utiliser pour effectuer les simulations de transfert radiatif. On se laisse la possibilité d'utiliser une fonction de phase de Henyey-Greenstein ou une fonction de phase discrétisée angulairement. Dans les deux cas, il faut fournir au code la description spectrale de cette fonction de phase. Chaque mode d'aérosol utilise un seul type de fonction de phase (Henyey-Greenstein ou discrétisée angulairement). Le fichier binaire décrivant, pour un mode d'aérosol donné, la fonction de phase à utiliser par noeud (voir partie \ref{para:output_clouds}), commence par préciser ce type (0 ou 1) en en-tête, puis indique, pour chaque noeud du maillage tétraédrique associé au mode d'aérosol, l'indice du fichier de fonction de phase  à utiliser pour le noeud. Cet indice se réfère à l'ordre dans lequel sont listés les fichiers de définition des fonctions de phase. Enfin, chacun de ces fichiers décrit la dépendance spectrale de la fonction de phase correspondante: variation spectrale du paramètre d'asymétrie dans le cas d'une fonction de Henyey-Greenstein, ou variation spectrale de la fonction de phase discrétisée angulairement, dans l'autre cas.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Mélange de gaz}
\label{para:concepts_gas}

En termes de données de base, ce qui est utilisé actuellement par {\code} sont deux fichiers de k-distributions\footnote{En fait, des k-distributions de sections efficaces d'absorption, en $cm^{2}/molec$} pour $CH_{4}$ et $CO$. Il s'agit de look-up tables (LUT) de sections efficaces d'absorption, fournies pour 41 niveaux de pression et 5 niveaux de température, différents pour chaque niveau de pression. Chaque coefficient est interpolé dans la table correspondante. Comme pour l'albédo de diffusion simple de la brume, l'interpolation se fait en deux temps, pour une pression $p$ et une température $T$ données (au noeud courant du maillage volumique), comme illustré sur la figure \ref{fig:interpolation_C}:
\begin{itemize}
\item interpolation / extrapolation sur la verticale: les méthodes utilisables sont identiques à celles décrites pour le coefficient d'extinction et l'albédo de diffusion simple de la brume. Cette étape est réalisée pour chaque profil de température, et les résultats finaux sont: un tableau de coefficients d'absorption, et un tableau de températures, pour le niveau de pression $p$ courant.
\item interpolation / extrapolation sur la température, à l'aide des deux tableaux précédemment établis. Une interpolation / extrapolation linéaire en température est utilisée. Le résultat de cette seconde étape est un unique coefficient d'absorption (pour chaque espèce gazeuse) pour la pression et la température du noeud courant.
\end{itemize}
En réalisant cette étape pour chaque longueur d'onde et chaque point de quadrature de la LUT, on obtient un jeu de données en k-distributions pour chaque espèce gazeuse (en termes de sections efficaces d'absorption: $C(CH_{4})$ et $C(CO)$ [$cm^{2}/molec$].
Il faut ensuite obtenir la densité moléculaire de chaque espèce: $\rho(CH_{4})$ et $\rho(CO)$ [$molec/m^{3}$]; ces dernières sont évaluées comme la densité moléculaire totale multipliée par la fraction molaire de chaque espèce, et il faut donc maintenant disposer des valeurs de ces fractions molaires. {\code} utilise à cette fin une description de la fraction molaire de chaque espèce en fonction de la pression. Une interpolation / extrapolation linéaire en pression est utilisée afin d'obtenir les fractions molaires $x(CH_{4})$ et $x(CO)$ des deux espèces moléculaires.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/interpolation_C.png}
\caption[]{Illustration de la double interpolation permettant d'identifier la section efficace d'absorption $C(T,p)$, pour une longueur d'onde et un point de quadrature donnés, pour une espèce moléculaire donnée, pour la pression $p$ et la température $T$ du noeud courant. On dispose de sections efficaces (non montrées) pour certains niveaux de température, eux-mêmes donnés par la LUT en niveaux de pression / profil de température (les niveaux de température varient d'un niveau de pression de référence à l'autre). Une inter/extra-polation verticale (plusieurs méthodes disponibles) permet d'identifier les températures [$T_{1}(p)$, $T_{2}(p)$, ..., $T_{5}(p)$] et sections efficaces [$C_{1}(p)$, $C_{2}(p)$, ..., $C_{5}(p)$] pour les cinq profils de température, pour la pression du noeud (ici située entre les niveaux de référence $p_{i}$ et $p_{i+1}$). Puis une inter/extra-polation linéaire en température, utilisant ici par exemple les données ($T_{1}(p)$/$C_{1}(p)$) et ($T_{2}(p)$/$C_{2}(p)$) permet d'obtenir la section efficace $C(T,p)$.}
\label{fig:interpolation_C}
\end{figure}

On a finalement:

La densité moléculaire totale du mélange de gaz [$molec/m^{3}$], pour une pression $p$ [$Pa$] et une température $T$ [$K$]:
\begin{equation}
  \rho=\mathcal{N}_{a}\frac{p}{R.T}
\end{equation}
avec $\mathcal{N}_{a}$ le nombre d'Avogadro (valeur utilisée: 6.02214076~$10^{23}$ $molec/mol$), et $R$ la constante des gaz parfaits (valeur utilisée: 8.31446261815324 $J.mol^{-1}K^{-1}$).

Les densités moléculaires de chaque espèce [$molec/m^{3}$]:
\begin{equation}
  \begin{cases}
    \rho(CH_{4})=\rho.x(CH_{4}) \\
    \rho(CO)=\rho.x(CO)
  \end{cases}
\end{equation}

Le coefficient d'absorption de chaque espèce [$m^{-1}$], pour les sections efficaces $C(CH_{4})$ et $C(CO)$ [$cm^{2}/molec$] obtenues pour un intervalle spectral et un point de quadrature donnés:
\begin{equation}
  \begin{cases}
    k(CH_{4})=10^{4}\rho(CH_{4})C(CH_{4}) \\
    k(CO)=10^{4}\rho(CO)C(CO)
  \end{cases}
\end{equation}

Le coefficient d'absorption du mélange [$m^{-1}$] (pour l'intervalle spectral et le point de quadrature en question) est obtenu comme la somme des coefficients d'absorption de chaque espèce:
\begin{equation}
  k=k(CH_{4})+k(CO)
\end{equation}

{\color{red} ATTENTION !!!}
Dans le modèle spectral en k-distributions, les coefficients k du mélange de gaz ne sont pas égaux à la somme des coefficients k des espèces. Il faudra modifier {\code} afin d'utiliser directement des LUT de k-distributions établies pour le mélange de gaz.



\newpage
%=================================================================================================================================
\section{Données de base}
\label{para:input}

\subsection{Le fichier {\it data.in}}
\label{para:input_data.in}
Le fichier {\it data.in} (qui doit être situé au même niveau que l'exécutable {\exec}) permet de piloter le fonctionnement du programme (= sans avoir à recompiler l'exécutable). Toute ligne commençant par un signe dièse (\#) est un commentaire, les autres contiennent les données dont l'utilisateur doit assurer la validité. Ce fichier doit renseigner les données suivantes:

\paragraph{Informations générales}
\begin{itemize}
\item rayon: le rayon du corps sphérique pour les portions du maillage de surface non couvertes par des données VIMS
\item répertoire de base: répertoire où le code doit aller chercher tous les fichiers de données de base dont il aura besoin. Il est préférable qu'il s'agisse d'un sous-répertoire de {\it /data}; ainsi, {\it /data} peut contenir de nombreux répertoires contenant des fichiers de base utilisables par {\code} dans diverses situations. Par défaut, le répertoire de base est {\it /data/Titan}
\end{itemize}

\paragraph{Surface}
\begin{itemize}
\item production de la géométrie: une valeur booléenne (T/F) est attendue. Le programme {\code} peut très bien être utilisé pour ne générer qu'une partie des données (surface, gaz et aérosols) lorsqu'une modification n'affecte qu'une partie de la configuration. Les autres données de cette section ne sont utilisées que si la production de la géométrie de surface est requise.
\item fichier listant les noms des fichiers de définition des divers matériaux; il est préférable de placer ce fichier dans le répertoire {\it /results}
\item fichier binaire de description de la géométrie de surface
\item fichier binaire de description des propriétés de surface
\end{itemize}

\paragraph{Mélange de gaz atmosphérique}
\begin{itemize}
\item production des données relatives au mélange de gaz atmosphérique: une valeur booléenne (T/F) est attendue.
\item altitude de sommet du maillage: {\code} va générer un maillage volumique tétraédrique jusqu'à une certaine altitude. La valeur attendue est en kilomètres.
\item nombre d'intervalles en latitude: le maillage sera uniforme en latitude. Une valeur entière et supérieure à 1 est attendue. Un multiple de 2 est sympathique.
\item nombre d'intervalles en longitude: le maillage sera uniforme en longitude. Une valeur entière et supérieure à 1 est attendue. De préférence un multiple de 4.
\item nombre d'intervalles en altitude: le maillage sera uniforme en altitude. Une valeur entière supérieure à 0 est attendue.
\item méthode d'interpolation de la température selon la verticale: une chaîne de caractères décrivant la méthode à utiliser pour interpoler la température selon la verticale, entre deux niveaux verticaux successifs où cette température est donnée. Les options sont listées dans le fichier, les commentaires de bas du fichier donnent des informations sur ces différentes méthodes. Pour plus d'informations, se référer aux détails en section \ref{para:input_methods}
\item méthode d'extrapolation de la température selon la verticale: une chaîne de caractères décrivant la méthode à utiliser pour extrapoler la température selon la verticale, pour une position située en dehors de la zone spatiale pour laquelle cette température est donnée. Les options sont listées dans le fichier, les commentaires de bas du fichier donnent des informations sur ces différentes méthodes. Pour plus d'informations, se référer aux détails en section \ref{para:input_methods}.
\item méthode d'interpolation du k du mélange de gaz selon la verticale: identifiant de la méthode d'interpolation des sections efficaces d'absorption entre les niveaux verticaux
\item méthode d'extrapolation du k du mélange de gaz selon la verticale: identifiant de la méthode d'extrapolation des sections efficaces d'absorption en dehors de la zone spatiale couverte par les données
\item fichier binaire décrivant le maillage tétraédrique produit
\item fichier binaire décrivant les propriétés radiatives du mélange de gaz atmosphérique ($k_{a}$ et $k_{s}$ aux noeuds du maillage)
\item fichier binaire décrivant les propriétés thermophysiques du mélange de gaz atmosphérique ($T$ aux noeuds du maillage)
\end{itemize}

\paragraph{Aérosols}
\begin{itemize}
\item production des données relatives aux aérosols: une valeur booléenne (T/F) est attendue.
\item altitude de sommet du maillage: {\code} va générer un maillage volumique tétraédrique jusqu'à une certaine altitude. La valeur attendue est en kilomètres.
\item nombre d'intervalles en latitude: le maillage sera uniforme en latitude. Une valeur entière et supérieure à 1 est attendue. De préférence un multiple de 2.
\item nombre d'intervalles en longitude: le maillage sera uniforme en longitude. Une valeur entière et supérieure à 1 est attendue. De préférence un multiple de 4.
\item nombre d'intervalles en altitude: le maillage sera uniforme en altitude. Une valeur entière supérieure à 0 est attendue.
\item méthode d'interpolation du coefficient d'extinction des aérosols selon la verticale: identifiant de la méthode d'interpolation du coefficient d'extinction entre les niveaux verticaux
\item méthode d'extrapolation du coefficient d'extinction des aérosols selon la verticale: identifiant de la méthode d'extrapolation du coefficient d'extinction en dehors de la zone spatiale couverte par les données
\item méthode d'interpolation de la température selon la verticale: identifiant de la méthode d'interpolation de la température entre les niveaux verticaux
\item méthode d'extrapolation de la température selon la verticale: identifiant de la méthode d'extrapolation de la température en dehors de la zone spatiale couverte par les données
\item méthode d'interpolation de l'albédo de diffusion simple selon la verticale: identifiant de la méthode d'interpolation de l'albédo de diffusion simple entre les niveaux verticaux
\item méthode d'extrapolation de l'albédo de diffusion simple selon la verticale: identifiant de la méthode d'extrapolation de l'albédo de diffusion simple en dehors de la zone spatiale couverte par les données
\item méthode d'interpolation de l'albédo de diffusion simple selon la dimension spectrale: identifiant de la méthode d'interpolation de l'albédo de diffusion simple entre deux longueurs d'onde
\item méthode d'extrapolation de l'albédo de diffusion simple selon la dimension spectrale: identifiant de la méthode d'extrapolation de l'albédo de diffusion simple en dehors de la zone de longueur d'onde couverte par les données
\item fichier binaire décrivant le maillage tétraédrique produit
\item fichier binaire décrivant les propriétés radiatives des aérosols ($k_{a}$ et $k_{s}$ aux noeuds du maillage)
\item fichier binaire décrivant la fonction de phase des aérosols (indice du fichier de description de la fonction de phase à utiliser pour chaque noeud du maillage).
\end{itemize}



%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


\subsection{Identifiants des méthodes d'interpolation et d'extrapolation des données de base}
\label{para:input_methods}

Il s'agit des chaînes de caractères utilisables dans le fichier {\it data.in} afin de spécifier la méthode d'interpolation ou d'extrapolation à utiliser sur les données de base.

\paragraph{Méthodes d'interpolation selon la verticale, entre deux niveaux verticaux successifs où la donnée est fournie:}
\begin{itemize}
\item pressure\_linear: interpolation linéaire en pression (exponentielle en altitude)
\item altitude\_linear: interpolation linéaire en altitude
\item bottom\_constant: valeur constante entre les deux niveaux, et égale à la valeur du niveau inférieur
\item top\_constant: valeur constante entre les deux niveaux, et égale à la valeur du niveau supérieur
\item avg\_constant: valeur constante entre les deux niveaux, et égale à une moyenne des valeurs des deux niveaux
\end{itemize}

\paragraph{Méthodes d'interpolation selon la dimension spectrale, entre deux longueurs d'onde successives où la donnée est fournie:}
\begin{itemize}
\item linear: interpolation linéaire selon la longueur d'onde
\item low\_constant: valeur constante entre les deux longueurs d'onde, et égale à la valeur pour la longueur d'onde la plus basse
\item high\_constant: valeur constante entre les deux longueurs d'onde, et égale à la valeur pour la longueur d'onde la plus haute
\item avg\_constant: valeur constante entre les deux longueurs d'onde, et égale à la moyenne des valeurs pour les deux longueurs d'onde
\end{itemize}

\paragraph{Méthodes d'extrapolation selon la verticale, donc pour une position située en dehors de la zone spatiale couverte par les données:}
\begin{itemize}
\item pressure\_linear: extrapolation linéaire en pression (exponentielle en altitude) à partir des deux premiers/derniers niveaux connus
\item altitude\_linear: extrapolation linéaire en altitude à partir des deux premiers/derniers niveaux connus
\item constant: valeur constante, et égale à la valeur pour le premier/dernier niveau connu
\item set: valeur constante, et égale à une valeur imposée. Les détails doivent être vus dans le code lui-même.
\end{itemize}

\paragraph{Méthodes d'extrapolation selon la dimension spectrale, donc pour une longueur d'onde située en dehors de la zone spectrale couverte par les données:}
\begin{itemize}
\item linear: extrapolation linéaire selon la longueur d'onde, à partir des deux premières/dernières longueurs d'onde pour lesquelles les données sont fournies
\item constant: valeur constante, égale à la valeur pour la première/dernière longueur d'onde connue.
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Le fichier {\it default\_reflectivity.dat}}
\label{para:input_default_reflectivity.dat}

Permet de décrire le signal spectral de réflectivité par défaut, à utiliser pour les zones non couvertes par des données VIMS. La structure de ce fichier est extrêmement simple: la première ligne est un commentaire décrivant la structure des données à fournir. Ensuite, chaque ligne supplémentaire contient deux valeurs: une valeur de la longueur d'onde en micromètres, et une valeur de la réflectivité associée. Par défaut, il s'agit d'une réflectivité lambertienne.


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Le fichier {\it surface\_temperature.dat}}
\label{para:input_surface_temperature.dat}

Les données qu'il contient permet de décrire les variations latitudinales de la température de surface. La première ligne est un commentaire. Chacune des lignes suivante contient deux valeurs: une valeur de la latitude, en degrés, dans la plage [-90, 90], et la valeur associée de la température de surface (en Kelvins). La première valeur de la latitude figurant dans le fichier doit être -90$^{\circ}$, et la dernière doit être 90$^{\circ}$. Une interpolation linéaire avec la latitude est utilisée à partir de ces données afin d'obtenir la température de sol (au centre de gravité de chaque facette triangulaire décrivant la surface) en toute latitude.

Ce fichier contient actuellement des données issues de \cite{Jennings:2019} (figure 2, courbe bleue de la figure ``Ls=49'').

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Le fichier {\it VIMS\_cubes\_definition.dat}}
\label{para:input_VIMS_cubes_definiton.dat}

Permet de donner des informations à {\code} sur la définition des cubes de données VIMS (étant donné que les fichiers de données associés à ces cubes ne contiennent pas ces informations). La première ligne est un commentaire, et chaque ligne suivante (pour chacun des cubes de données VIMS) contient trois valeurs entières: le nombre de pixels VIMS dans la direction 1, le nombre de pixels VIMS dans la direction 2, et le nombre de longueurs d'onde associées à la définition de la réflectivité de chaque pixel.

Ce fichier doit contenir au moins autant de lignes d'informations qu'il y aura de cubes de données VIMS à traiter. {\code} ira chercher les informations de définition dans ce fichier, dans l'ordre imposé par les noms des fichiers de données VIMS (voir ci-dessous).

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Les fichiers {\it VIMS\_cube*.dat}}
\label{para:input_VIMS_cube.dat}

Il s'agit des données relatives aux cubes VIMS. Un premier exemple a été fourni par S. Rodriguez, et ce fichier initial a ensuite été dupliqué (avec modification des informations spatiales) pour la phase de test. Le format de ces fichiers de données doit absolument être conservé, sauf à modifier la routine permettant de les lire bien entendu (subroutine {\it  read\_cube\_file()} dans le fichier source {\it read\_cube.for}).

Le programme {\code} va chercher dans le répertoire de données des fichiers nommés {\it VIMS\_cube01.dat}, {\it VIMS\_cube02.dat}, etc jusqu'à ce qu'ils aient tous été lus. L'indice utilisé dans le nom de fichier est utilisé pour aller chercher les informations relatives à la définition du cube de données en question dans le fichier {\it VIMS\_cube\_definition.dat}, et le fichier de définition des longueurs d'onde utilisées pour le signal spectral de réflectivité dans les divers pixels (voir ci-dessous).
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Les fichiers {\it lambda\_cube*.dat}}
\label{para:input_lambda_cube.dat}

Contiennent les valeurs de la longueur d'onde (en $\mu$m) associées à la définition des propriétés de surface dans les cubes de données VIMS. Chacun de ces fichiers contient une valeur de la longueur d'onde par ligne.

{\code} va chercher dans le répertoire de données des fichiers {\it lambda\_cube01.dat}, {\it lambda\_cube02.dat}, etc associés aux fichiers {\it VIMS\_cube01.dat}, {\it VIMS\_cube02.dat}, etc. Le même indice, dans le nom des fichiers, doit donc être utilisé pour les deux types de fichiers de données, et leur nombre doit être identique.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Le fichier {\it haze\_zones.in}}
\label{para:input_haze_zones.in}

Permet de définir un ensemble de zones spatiales en longitude / latitude, et d'y associer un fichier de définition du coefficient d'extinction de la brume. La première ligne est un commentaire. Chaque ligne suivante définit une zone, et doit comporter les données suivantes: latitude minimale de la zone (degrés), latitude maximale de la zone (degrés), longitude minimale de la zone (degrés), longitude maximale de la zone (degrés), chemin d'accès au fichier de définition du coefficient d'extinction de la brume (relativement au répertoire principal de {\code}). Enfin, la dernière ligne ne comporte que le chemin d'accès au fichier de définition du coefficient d'extinction de la brume à utiliser par défaut, pour toute position qui ne serait pas dans une des zones décrites par les lignes précédentes.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Le répertoire {\it kext\_haze}}
\label{para:kext_haze}

Contient les fichiers de coefficient d'extinction totale de la brume mentionnés dans le fichier {\it haze\_zones.in}. Évidemment le nom de ce répertoire peut être modifié, à condition que le chemin d'accès aux fichiers de coefficient d'extinction de la brume soit modifié dans {\it haze\_zones.in}.

Ce répertoire contient actuellement les données relatives à la brume associées à la publication \cite{Vinatier:2020}.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Le fichier {\it ssaTomasko\_Hirtzig.dat}}
\label{para:ssaTomasko_Hirtzig.dat}

Contient une look-up table (altitude/longueur d'onde) de l'albédo de diffusion simple de la brume pour l'atmosphère de Titan.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Le fichier {\it fonction\_phase\_haze\_Titan\_80km.txt}}
\label{para:fonction_phase_haze_Titan_80km.txt}

Contient une look-up table (longueur d'onde/angle de diffusion) de la fonction de phase de diffusion de la brume pour l'atmosphère de Titan.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Les tables de CK pour les espèces gazeuses}
\label{para:tables_CK}

Actuellement deux tables sont utilisées:
\begin{itemize}
\item {\it CH4\_2000-12000\_TheoReTS\_g16.DAT}
\item {\it CO\_2000-8000\_HITEMP\_g16.DAT}
\end{itemize}
Ces fichiers contiennent les jeux de données CK (en sections efficace d'absorption, [$cm^{2}/molec$]) pour $CH_{4}$ et $CO$. Ces données permettent d'accéder aux sections efficaces d'absorption de ces deux espèces, pour chaque longueur d'onde et point de quadrature du jeu de données CK, et pour chaque noeud du maillage volumique utilisé pour le mélange de gaz atmosphérique. Comme pour les autres fichiers de données de base, une procédure spécifique a été mise en place dans {\code} afin de lire ces données. Ces procédures seront à modifier si le format des fichiers en question change. De façon générale, le code source sera à reprendre si les concepts énoncés dans ce document sont amenés à évoluer.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Les profils d'abondance}
\label{para:porifls_abondance}

Deux fichiers sont actuellement utilisés:
\begin{itemize}
\item {\it profil\_abondance\_CH4.txt}
\item {\it profil\_abondance\_CO.txt}
\end{itemize}
Ils permettent d'accéder aux fractions molaires de chaque espèce, pour tout noeud du maillage volumique associé au mélange de gaz atmosphérique.



\newpage
%=================================================================================================================================
\section{Compilation et exécution}
\label{para:run}

Le code {\code} se compile en utilisant la commande suivante en ligne de commande, à partir du répertoire principal:
\begin{lstlisting}
  make all
\end{lstlisting}
Le seul prérequis est de disposer d'un compilateur de fortran. Par défaut, le compilateur recherché sera \emph{gfortran}, ce qui peut être modifié dans le fichier \emph{Makefile}.

D'éventuelles erreurs de compilation peuvent être dues à un comportement inattendu d'un compilateur non testé, à l'utilisation d'une version de \emph{gfortran} plus récente que celle utilisée pour le développement, ou d'une architecture matérielle requerrant des options de compilation différentes de celles spécifiées dans le fichier \emph{Makefile}. Ne pas hésiter à nous contacter en cas d'impasse.

Une fois la compilation terminée, l'exécutable \emph{spherical\_mesh.exe} a été créé dans le répertoire principal du code. L'exécution se déroule en appelant simplement cet exécutable à partir de la ligne de commande, sans arguments:

\begin{lstlisting}
  ./spherical_mesh.exe
\end{lstlisting}

Au démarrage, le code va aller lire le fichier \emph{data.in} présent dans le répertoire principal. Ce fichier contient l'ensemble des données et options accessibles à l'utilisateur dans le but de modifier le comportement du code. La plupart des options disponibles sont décrites dans la partie \ref{para:concepts} (méthodes d'interpolation et d'extrapolation pour chaque composante). Il est à noter que la production de chaque bloc de données (description de la géométrie / propriétés du mélange de gaz / propriétés des aérosols) peut être activée ou désactivée à partir du fichier \emph{data.in} (booléen en début de chaque section), ce qui peut être utile lorsqu'on n'a besoin que de re-générer qu'une partie des fichiers de sortie. Par défaut, la production de chaque bloc de données est activée.



\newpage
%=================================================================================================================================
\section{Validité des sorties}
\label{para:check}

Dans le répertoire ``tools'', figurent un certain nombre de programmes permettant de vérifier la validité des fichiers produits par {\code}, ainsi qu'un script ``run\_tests.bash'' qui va exécuter un à un ces programmes de vérification. Le fonctionnement individuel de chacun des programmes, puis du script permettant de lancer toutes les vérifications, est décrit ci-dessous.


\subsection{read\_surface\_grid\_file}
Ce programme se compile à l'aide du script ``f00''. Il prend pour argument, en ligne de commande, le chemin d'accès complet à un fichier de description de la géométrie (surface) à destination de {\it htrdr\_planeto}; par exemple:
\begin{lstlisting}
  ./read_surface_grid_file.exe ../results/sphere.bin
\end{lstlisting}

Etant donné que le programme s'exécute à partir du répertoire ``tools'', le chemin d'accès au répertoire ``results'' contenant le fichier binaire ``sphere.bin'' demande de remonter d'un cran dans le système de fichiers, d'où un chemin d'accès commençant par ``../''; le programme commence par tenter de lire le fichier binaire spécifié, en utilisant le format décrit en partie \ref{para:output_surface}. La validité des données lues est vérifiée dès que possible (valeurs numériques / valeurs positives / valeurs n'excédant par un maximum quand il existe). La cohérence du maillage de surface est vérifiée dans le cas où un maillage homogène de sphère est détecté. Enfin, l'aire $S$ décrite par le maillage triangulaire de surface est calculée et affichée; le volume $V$ de la cavité correspondante est calculé est affiché; enfin le rayon $R$ de la sphère décrite par le maillage triangulaire est calculé à l'aide de la propriété $\frac{V}{S}=\frac{R}{3}$.

\subsection{read\_surface\_properties\_file}
Ce programme se compile à l'aide du script ``f01''. Il prend pour arguments, en ligne de commande:
\begin{itemize}
\item le chemin d'accès complet à un fichier (ASCII) de liste de fichiers de description des matériaux à destination de {\it htrdr\_planeto}
\item le chemin d'accès complet à un fichier (binaire) de propriétés de surface
\end{itemize}
Par exemple:
\begin{lstlisting}
  ./read_surface_properties_file.exe ../results/materials_list.txt ../results/surface_properties.bin
\end{lstlisting}

Ce programme se contente de lire les fichiers fournis, à l'aide des formats décrits en partie \ref{para:output_surface}, et de vérifier la cohérence des données lues: présence des fichiers de description des matériaux, validité des valeurs numériques lues.


\subsection{read\_volume\_grid\_file}
Ce programme se compile à l'aide du script ``f02''. Il peut fonctionner selon deux modes:
\begin{itemize}
\item En mode lecture seule, le programme prend un unique argument en ligne de commande: le chemin d'accès vers un fichier binaire décrivant un maillage volumique (pour le mélange de gaz ou un mode d'aérosols); par exemple:
  \begin{lstlisting}
    ./read_volume_grid_file.exe ../results/gas_grid.bin
  \end{lstlisting}
  ou encore:
  \begin{lstlisting}
    ./read_volume_grid_file.exe ../results/haze_grid.bin
  \end{lstlisting}
\item En mode lecture/écriture, le programme, en plus de lire un fichier binaire décrivant un maillage volumique, va écrire les données lues dans un fichier ASCII; il prend alors en ligne de commande deux arguments d'entrée: le chemin d'accès vers le fichier binaire décrivant le maillage volumique à lire, et le chemin d'accès vers le fichier ASCII à générer. Par exemple:
  \begin{lstlisting}
    ./read_volume_grid_file.exe ../results/gas_grid.bin ./gas_grid.txt
  \end{lstlisting}
  ou:
  \begin{lstlisting}
    ./read_volume_grid_file.exe ../results/haze_grid.bin ./haze_grid.txt
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
Lors de la lecture du maillage volumique, le programme s'assure de la validité des données numériques lues, et calcule finalement:
\begin{itemize}
\item Le volume total décrit par le maillage tétraédrique
\item Le nombre de tétraèdres à volume négatif, ce qui peut arriver lorsque l'ordre des indices des noeuds format un tétraèdre ne respecte pas la convention donnée en partie \ref{para:output_gas}; pour que le volume d'un tétraèdre soit positif, il faut que les indices des noeuds formant ce tétraèdre soient fournis de façon à ce que: le premier noeud constitue l'origine d'un repère, et les trois noeuds suivants constituent les extrémités des vecteurs (à partir de l'origine donnée par le premier noeud) directeurs d'un repère direct.
\end{itemize}


\subsection{read\_gas\_radiative\_properties\_file}
Ce programme se compile à l'aide du script ``f03''. Il prend pour unique argument d'entrée, en ligne de commande, le chemin d'accès vers un fichier binaire fournissant les propriétés radiatives du mélange de gaz; par exemple:
\begin{lstlisting}
  ./read_gas_radiative_properties_file.exe ../results/gas_radiative_properties.bin
\end{lstlisting}

La lecture s'effectue en utilisant le format décrit en partie \ref{para:output_gas}; la validité et la cohérence des données sont vérifiées au cours de la lecture.


\subsection{read\_gas\_thermodynamic\_properties\_file}
Ce programme se compile à l'aide du script ``f04''. Il prend pour unique argument d'entrée, en ligne de commande, le chemin d'accès vers un fichier binaire fournissant les propriétés thermodynamiques (température) du mélange de gaz; par exemple:
\begin{lstlisting}
  ./read_gas_thermodynamic_properties_file.exe ../results/gas_thermodynamic_properties.bin
\end{lstlisting}

La lecture s'effectue en utilisant le format décrit en partie \ref{para:output_gas}; la validité et la cohérence des données sont vérifiées au cours de la lecture.


\subsection{read\_clouds\_radiative\_properties\_file}
Ce programme se compile à l'aide du script ``f05''. Il prend pour unique argument d'entrée, en ligne de commande, le chemin d'accès vers un fichier binaire fournissant les propriétés radiatives d'un mode d'aérosol; par exemple:
\begin{lstlisting}
  ./read_clouds_radiative_properties_file.exe ../results/haze_radiative_properties.bin 
\end{lstlisting}

La lecture s'effectue en utilisant le format décrit en partie \ref{para:output_clouds}; la validité et la cohérence des données sont vérifiées au cours de la lecture.


\subsection{read\_clouds\_phase\_function\_file}
Ce programme se compile à l'aide du script ``f06''. Il prend pour arguments d'entrée, en ligne de commande:
\begin{itemize}
\item le chemin d'accès vers un fichier (ASCII) listant les fichiers de définition des fonctions de phase du mode d'aérosol
\item le chemin d'accès vers un fichier (binaire) décrivant la fonction de phase du mode d'aérosol
\end{itemize}
par exemple:
\begin{lstlisting}
  ./read_clouds_phase_function_file.exe ../results/haze_phase_function_list.txt ../results/haze_phase.bin 
\end{lstlisting}
Ce programme se contente de lire les fichiers fournis, à l'aide des formats décrits en partie \ref{para:output_clouds}, et de vérifier la cohérence des données lues: présence des fichiers de définition des fonctions de phase, validité des valeurs numériques lues.


\subsection{run\_tests.bash}
Il s'agit d'un script bash qui va successivement compiler, puis exécuter, chacun des programmes décrits ci-dessus. Il fonctionne en supposant que les noms des divers fichiers ascii et binaires à destination de {\it htrdr\_planeto} sont les noms par défaut. Ce script n'utilise donc que le chemin d'accès à un répertoire contenant l'ensemble des données produites par {\code}, et il est nécessaire de l'éditer afin de modifier ce chemin d'accès (variable ``DIR'', définie tout en haut du script). Le lancement s'effectue simplement en appelant ce script:
\begin{lstlisting}
  ./run_tests.bash
\end{lstlisting}


\subsection{vtk4cloud}

Ce programme se compile à l'aide du script ``f08''; il permet de générer un fichier VTK pour le coefficient d'absorption d'un mode d'aérosol (pour un intervalle spectral donné) et un fichier VTK pour le coefficient de diffusion dans le même intervalle spectral. Ces deux fichiers VTK ont vocation à être visualisés à l'aide du logiciel \emph{paraview}, ce qui permettra d'afficher, pour chaque propriété (coefficient d'absorption ou de diffusion) le maillage tétraédrique volumique décoré par la propriété radiative en question.

Le programme prend en entrée cinq arguments, en ligne de commande:
\begin{itemize}
\item Le chemin d'accès vers un fichier (binaire) de description du maillage tétraédrique pour un mode d'aérosol
\item Le chemin d'accès vers un fichier (binaire) de propriétés radiatives de ce mode d'aérosol
\item L'indice de l'intervalle spectral pour lequel les propriétés radiatives doivent être visualisées; les deux syntaxes suivantes sont supportées: soit le mot-clef ``band'' suivi de la valeur numérique de l'indice de l'intervalle spectral en question (sans espace avec le mot-clef), soit directement la valeur de l'indice de l'intervalle spectral.
\item Le chemin d'accès vers le fichier VTK à produire pour le coefficient d'absorption
\item Le chemin d'accès vers le fichier VTK à produire pour le coefficient de diffusion
\end{itemize}
par exemple:
\begin{lstlisting}
  ./vtk4cloud.exe ../results/haze_grid.bin ../results/haze_radiative_properties.bin band01 ./haze_ka.vtk ./haze_ks.vtk
\end{lstlisting}
ou en omettant le mot-clef ``'band'':
\begin{lstlisting}
  ./vtk4cloud.exe ../results/haze_grid.bin ../results/haze_radiative_properties.bin 1 ./haze_ka.vtk ./haze_ks.vtk
\end{lstlisting}


\subsection{vtk4gas}
Ce programme se compile à l'aide du script ``f09''; il permet de générer un fichier VTK pour le coefficient d'absorption d'un mélange de gaz (pour un intervalle spectral donné et un point de quadrature donné) et un fichier VTK pour le coefficient de diffusion dans le même intervalle spectral / point de quadrature. Comme pour le programme précédent, les fichiers VTK produits peuvent être visualisés à l'aide du logiciel \emph{paraview}.

Le programme prend en entrée six arguments, en ligne de commande:
\begin{itemize}
\item Le chemin d'accès vers un fichier (binaire) de description du maillage tétraédrique pour un mélange de gaz
\item Le chemin d'accès vers un fichier (binaire) de propriétés radiatives de ce mélange de gaz
\item L'indice de l'intervalle spectral pour lequel les propriétés radiatives doivent être visualisées; les deux syntaxes suivantes sont supportées: soit le mot-clef ``band'' suivi de la valeur numérique de l'indice de l'intervalle spectral en question (sans espace avec le mot-clef), soit directement la valeur de l'indice de l'intervalle spectral.
\item L'indice du point de quadrature pour lequel les propriétés radiatives doivent être visualisées; les deux syntaxes suivantes sont supportées: soit le mot-clef ``quad'' suivi de la valeur numérique du point de quadrature en question (sans espace avec le mot-clef), soit directement la valeur du point de quadrature.
\item Le chemin d'accès vers le fichier VTK à produire pour le coefficient d'absorption
\item Le chemin d'accès vers le fichier VTK à produire pour le coefficient de diffusion
\end{itemize}
par exemple:
\begin{lstlisting}
  ./vtk4gas.exe ../results/gas_grid.bin ../results/gas_radiative_properties.bin band04 quad02 ./gas_ka.vtk ./gas_ks.vtk
\end{lstlisting}
ou en omettant les mot-clef ``'band'' et/ou ``quad'':
\begin{lstlisting}
  ./vtk4gas.exe ../results/gas_grid.bin ../results/gas_radiative_properties.bin 4 2 ./gas_ka.vtk ./gas_ks.vtk
\end{lstlisting}


A l'issue de l'exécution de ces deux derniers programmes, les fichiers VTK requis ont été produits; ils peuvent être visualisés à l'aide de \emph{paraview} à l'aide des instructions suivantes:
\begin{itemize}
\item Ouvrir le fichier dans \emph{paraview}; par exemple:
  \begin{lstlisting}
    paraview ./haze_ka.vtk
  \end{lstlisting}
\item Valider l'ouverture du fichier VTK en appuyant sur ``apply'' dans l'onglet ``properties''
\item Ajuster les options de visualisation (affichage des arêtes des cellules, de l'opacité, etc)
\end{itemize}

Durant l'exécution, les mêmes vérifications de validité et de cohérence des données lues sont effectuées que dans le cas des programmes de vérification décrits précédemment.


\subsection{visualisation de la géométrie de surface avec matériaux}

Lors de son exécution, {\code} génère désormais un fichier \emph{results/sphere.obj} utilisant la bibliothèque de couleurs \emph{results/materials.mtl}, elle-même générée lors de l'exécution. L'idée est de produire un fichier OBJ utilisant le mécanisme de coloration de groupe de facettes par une couleur RGB donnée. On peut trouver les commandes permettant de spécifier la couleur à utiliser par groupe de facettes en recherchant le mot-clef \emph{usemtl} dans le fichier \emph{sphere.obj} produit après exécution.

Les couleurs utilisées ici pour décorer les facettes ne font pas partie d'une palette de couleur prédéterminée; au contraire, elles sont désormais produites par le code lui-même sur la base du spectre d'albédo à utiliser pour chaque matériau. Les étapes impliquées dans ce calcul sont les suivantes:
\begin{itemize}
\item le spectre d'albédo disponible pour chaque matériau est re-scalé sur le visible [360-830] nm
\item la couleur correspondante à ce spectre d'albédo est calculée par la subroutine \emph{spectrum2colour} \footnote{Issue de travaux dans le cadre du projet ModRadUrb, cf. dépôt git de documentation \emph{star-guide}}, pour un illuminant composé d'un corps noir à 5773 K.
\item le code RGB de couleur obtenu est stocké dans le fichier \emph{results/materials.mtl} qui est déclaré en en-tête du fichier \emph{results/sphere.obj}; le groupe de facettes correspondant au matériau correspondant se voit attribuer le code couleur en question.
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.40\textwidth,angle=0]{./figures/sphere_materials.png}
\caption[]{Visualisation d'un fichier \emph{sphere.obj} utilisant la décoration de groupe de facettes par des couleurs calculées à partir du spectre d'albédo des divers matériaux utilisés pour la description de la géométrie de surface}
\label{fig:sphere_materials}
\end{figure}

La figure \ref{fig:sphere_materials} représente une visualisation du fichier \emph{sphere.obj} final à l'aide du logiciel meshlab. Les couleurs des différentes zones sont censées être physiquement compatibles avec ce qui serait perçu par des yeux ``voyant dans l'infrarouge'' comme si la gamme spectrale couverte était la plage visible.


%=================================================================================================================================

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}

\end{document}
